\subsection{Sensores}
Na câmara de vácuo manual utilizada inicialmente estavam presentes dois 
sensores, um "Pirani" (PFEIFER TPR-018) e um "Penning"
(PFEIFER BALZERS IKR-020). O segundo sensor foi desmontado em laboratório e pôde-se
assim melhor observar a sua constituição na fig. \ref{fig:penning}.

Quando se bombeou esta câmara observou-se que 
a pressão medida pelo sensor "Pirani" establiza nos $10^{-3}$ Torr
sendo que este é o limite de sensibilidade deste sensor.
\par
Ao se atingir este limite teve-se de comutar o sensor utilizado para
o tipo "Penning" que já é capaz de medir pressões inferiores a 
$10^{-3}$ Torr.
\subsubsection{Sensor Misto}
Numa das configurações observadas em laboratório, o sensor utilizado
foi o PFEIFER PKR 251 Compact $FullRange^{TM}$ Gauge \cite{PKR_251} presente na fig. \ref{fig:sensor_PKR}. É um sensor misto que funciona em dois 
regimes que podem ser observados na fig. \ref{fig:sensor_regimes}.
O sensor do tipo Pirani encontra-se sempre ligado e o sensor do tipo magnetrómetro invertido de cátodo frio 
é controlado pelo de tipo Pirani sendo apenas ativado automaticamente para pressões $<1\times10^{-2}~mbar$. Caso 
ocorra uma diminuição brusca de pressão (i.e. $<5\times10^{-4}~mbar$) sem que o $2^o$ sensor seja ativado 
pode-se observar a mensagem "Pirani underrange". Isto permite monitorizar em tempo real a variação de 
pressão numa gama mais elevada de pressões.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.4\columnwidth]{../img/mix_sensor-convert.jpg}
\caption{Sensor PFEIFER PKR 251 Compact $FullRange^{TM}$ Gauge}
\label{fig:sensor_PKR}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{../img/mix_sensor_range-convert.jpg}
\caption{Os dois regimes presentes no sensor utilizado}
\label{fig:sensor_regimes}
\end{figure}


De notar ainda que o sinal retirado deste sensor depende dos gases que formam o vácuo a ser utilizado e encontra-se
calibrado para $N_2$, $O_2$, CO e ar seco, tendo portanto de ser calibrado caso a aplicação utilize gases diferentes (i.e. He).

